[夠鐘]專政半世紀獨鬥10任美總統 古巴獨裁者卡斯特羅逝世

【強人離世】

在美國人眼中，「大鬍子」卡斯特羅是個獨裁者，但拉丁美洲民眾視他為共產革命偶像。在他共產專政半世紀下，古巴經歷過將世界拖到核戰邊緣的導彈危機，亦捱過蘇聯共產集團崩潰；他獨鬥10位美國總統，軍事政變與暗殺都奈何不了他，但最終還是不敵病魔，前晚逝世，終年90歲。

【最後露面】■卡斯特羅本月中最後一次見外賓，笑容滿面晤越南主席陳大光。 美聯社

卡斯特羅的死訊，由他弟弟兼古巴現任領袖勞爾，於深夜上電視宣佈。「在今晚10時29分，古巴革命總指揮卡斯特羅離世了。」勞爾的顫抖嗓音以革命口號送別兄長：「永遠向前，邁向勝利！」勞爾未提兄長死因，只說他的遺體遵其遺願昨日火化。

古巴昨日起全國哀悼9天，所有公眾活動取消，公共和軍方建築物下半旗。周一、周二民眾可簽署「莊嚴誓詞，表態效忠革命理念」，之後在夏灣拿革命廣場有大集會。卡斯特羅骨灰周三起巡遊全國，下周日葬於東部城市聖地亞牙，該處是他早年生活之地。

美聯社

【2005年】■阿根廷球王馬勒當拿到訪古巴，卡斯特羅「班門弄斧」。路透社
統治古巴近半世紀的卡斯特羅，一生高舉共產主義旗號、致力「輸出革命」。1926年生於古巴東南部比蘭鎮一個富農家庭，在夏灣拿大學修讀法律時，受左翼反帝國主義思潮影響，加入反多明尼加和哥倫比亞右翼獨裁者的流產政變。

美「豬灣事件」推翻不遂獲法學博士學位後他在夏灣拿開設律師事務所，並計劃參加1952年全國議會選舉，豈料選舉被取消，令他決心推翻美國政府扶植的巴蒂斯塔獨裁政權。惟翌年起事失敗被捕。坐牢兩年後卡斯特羅流亡墨西哥，結識了棄醫投身共產革命的哲古華拉，並在1956年重回古巴展開游擊戰，到1959年革命成功，解放古巴。

卡斯特羅政權最初獲得美國承認，但其後卡斯特羅開始對美國操控的工廠和蔗園實施國有化，美國終在1961年初跟古巴斷交，中情局在時任甘迺迪總統支持下發動「豬灣事件」，謀求推翻卡斯特羅。但入侵失敗，古巴軍擄獲逾千人，羞辱了美國，更索得戰爭賠償。

古巴之後宣佈成為社會主義國家，更加靠攏蘇聯，並讓蘇聯將60枚導彈運入境內。美國發現蘇聯在古巴興建導彈基地，甘迺迪即宣佈全面封鎖古巴，嚴重警告蘇聯若不撤走導彈，本土就會受到核攻擊。蘇聯終讓步，一觸即發的全球核戰終消弭。

避638次暗殺 登《時代》百人卡斯特羅跟美國嫌隙日深，據說中情局曾向他發動638次暗殺，惟他的地位穩如泰山，在長年受到美國制裁下，堅持與10任美國總統對着幹，反美英雄的地位牢固，更拉攏委內瑞拉和玻利維亞大搞反美左翼大聯盟。美國《時代》周刊也在2012年將他列為古往今來100位最具影響力人物之一。英雄遲暮，2006年腸胃出血幾乎送命後，卡斯特羅一直欠安，2008年終完全交棒給勞爾。勞爾掌權後開始有限度經改，獲卡斯特羅認同；但對改善與美國關係，卡斯特羅顯然不以為然。今年3月美國總統奧巴馬歷史性訪問夏灣拿後，卡斯特羅曾在報上發文批評奧巴馬未為二戰時美國投原子彈道歉，強硬表明「我們不需要這帝國給我們任何東西」。

今年4月他在古巴共產黨大會現身演講，坦承年事已高，到8月生日由勞爾和委內瑞拉總統馬杜羅陪同欣賞音樂會，是他最後一次公開場合露面。卡斯特羅退下政治舞台多年，他離世對古巴政治事務不會有重大影響。分析認為古巴真正的測試，是2018年勞爾下台時如何「把革命火炬交給下一代」。

重用哲古華拉 輸出革命功過參半

【1960年】■卡斯特羅（左）、哲古華拉（中）與1959至76年總統多爾蒂科斯是古巴革命政權建立初期要員。
卡斯特羅1959年成功帶領游擊隊發動革命，在古巴建立西半球首個共產政權後，更矢志將革命火種，輸出至拉丁美洲及非洲，以解放第三世界國家免受殖民主義荼毒為己任。

致非洲內戰加劇

卡斯特羅上台不久已振臂高呼：「美洲和南半球是多麼需要一場古巴那樣的革命！那些盜取百姓財富的富人該當失去一切！南半球的戰爭罪犯全該槍斃！」他指派哲古華拉成立解放部，訓練志願軍，將數以10萬計革命部隊送到拉美多國，成功協助尼加拉瓜左翼推翻美國支持的獨裁政權，但革命之火在玻利維亞、阿根廷都受挫，哲古華拉更於1967年在玻利維亞送命。

大鬍子的焦點隨後轉移至充斥貧窮和社會不公的非洲，軍事援助幾內亞比紹、剛果、安哥拉等國。惟軍援令到各國游擊勢力坐大，導致非洲多國內戰加劇，人民飽受煎熬。不過古巴同時實行醫療外交，向非洲派駐大量高質素醫護人員，可說功過參半。

其實古巴輸出革命的計劃非全然失敗：古巴有份助安哥拉左翼爭取國家獨立、促成納米比亞獨立；而在拉丁美洲，委內瑞拉、玻利維亞、厄瓜多爾等多國仍由左翼政權操控。巴西和阿根廷受他影響，曾長期由左翼政黨統治。已故委內瑞拉總統查韋斯更稱他為「拉丁美洲革命之父」